
\chapter{Rješavanje sustava linearnih jednadžbi}
\label{ch:rjesavanje_sustava_linearnih_jednandzbi}
\index{sustav linearnih jednadžbi}

Sustav linearnih jednadžbi
\begin{equation}
\begin{array}{ccccccccc}
a_{11} \cdot x_1 & + & a_{12} \cdot x_2 & + & \ldots & + & a_{1n} \cdot x_n & = & b_1\\
a_{21} \cdot x_1 & + & a_{22} \cdot x_2 & + & \ldots & + & a_{2n} \cdot x_n & = & b_2\\
\vdots           & ~ & \vdots           & ~ & ~      & ~ & \vdots           & ~ & \vdots\\
a_{m1} \cdot x_1 & + & a_{n2} \cdot x_2 & + & \ldots & + & a_{nn} \cdot x_n & = & b_n\\
\end{array}
\label{eq:linalg_sys1}
\end{equation}
se može zapisati matrično
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{21} & \ldots & a_{1n} \\
a_{12} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n2} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} \\
\end{bmatrix} 
\cdot
\begin{bmatrix}
 x_1 \\
 x_2 \\
 \vdots \\
 x_n 
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
 b_1 \\
 b_2 \\
 \vdots \\
 b_n 
\end{bmatrix}
\end{equation}
odnsono
\begin{equation}
 \mathbf{A}\cdot\mathbf{x} = \mathbf{b}
 \label{eq:linalg_sys2}
\end{equation}

Matrica $\mathbf{A}$ se naziva matrica sustava, $\mathbf{x}$ je vektor nepozanica a $\mathbf{b}$ je vektor slobodnih članova. 


\begin{example}
 Ulaznice za sajam se prodaju po cjeni od 5 kn za djecu i 20 kn za odrasle. Na sajmu je bilo ukupno 341 osoba i od ulaznica je zarađeno 4810 kn. Koliko je bilo odraslih a koliko djece na sajmu?
\end{example}
\begin{solution}
 Neka je $d$ broj djece a $o$ broj odraslih.
 Ukupan broj ljudi na sajmu je $d+o=341$.
 Novac zarađen od ulaznica: $5 \cdot d + 20 \cdot o = 4810$.
 Dvije navedene linearne jednadžbe tvore sustav:
\begin{equation*}
\begin{bmatrix}
1 & 1 \\
5 & 20
\end{bmatrix} 
\cdot
\begin{bmatrix}
 d \\
 o
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
 341 \\
 4810
\end{bmatrix}
\end{equation*}
 
\end{solution}


\section{Metoda Gaussove eliminacije}
\label{sec:metoda_gaussove_eliminacije}
\index{metoda Gaussove eliminacije}

Matrica sustava zapisana u datoteci \texttt{A.txt}:
\lstinputlisting[language=Plain,
         style=PlainFile]
         {gfx/RjesavanjeSustavaLinJed/A.txt}
            
Vektor slobodnih članova zapisan u datoteci \texttt{B.txt}:
\lstinputlisting[language=Plain,
         style=PlainFile]
         {gfx/RjesavanjeSustavaLinJed/B.txt}

\lstinputlisting[language=Python,
         style=File,
         caption={Primjer naivne Gaussove eliminacije},
         label=lst:linalg_gauss]
         {gfx/RjesavanjeSustavaLinJed/gauss.py}
         
Izvođenje izvornog koda \ref{lst:linalg_gauss} vidimo da su oba ispisana rješenja (Gaussova eliminacija i numpy funkcija \texttt{linalg.solve}) identična:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
[-0.19367432  0.07619065  0.03675057  0.39036472]
[-0.19367432  0.07619065  0.03675057  0.39036472]
\end{lstlisting}


\section{LU dekompozicija}
\index{LU dekompozicija}

Primjer LU dekompozicije u izvornom kodu \ref{lst:linalg_ludekomp} koristi datoteke \texttt{A.txt} i \texttt{B.txt} iz prethodnog poglavlja (\ref{sec:metoda_gaussove_eliminacije}).
\lstinputlisting[language=Python,
         style=File,
         caption={Primjer LU dekompozicije},
         label=lst:linalg_ludekomp]
         {gfx/RjesavanjeSustavaLinJed/ludekomp.py}
         
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
[-0.19367432  0.07619065  0.03675057  0.39036472]
[-0.19367432  0.07619065  0.03675057  0.39036472]
\end{lstlisting}
         
         